\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{vecteurs}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\section{Rappel}

\begin{enumerate}
\item Pour tous points A, B et C on a : 

\begin{itemize}
\item $\vecteur{AA}=\vecteur{0}$ vecteur nul.\\

\item $\vecteur{BA}=-\vecteur{AB}$\\

\item Relation de Chasles : $\vecteur{AB}+\vecteur{BC}=\vecteur{AC}$
\end{itemize}

\item ABCD est parallélogramme équivaut à $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$\\

\item I est le milieu du segment [AB] équivaut à $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$\\

\item I est le milieu du segment [AB] équivaut à $\vecteur{AI}=\dfrac{1}{2}\vecteur{AB}$

\end{enumerate}

\textbf{\textcolor{cyan}{Colinéarité} : }
Dire que deux vecteurs non nuls $\vecteur{u}= \vecteur{AB}$ et $\vecteur{v}=\vecteur{CD}$ sont colinéaires,\\ 
signifie qu'ils ont la même \dotfill, 
c'est-à-dire que les droites (AB) et (CD) sont \dotfill.\\

\begin{theoreme}
 Dire que deux vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires équivaut à il existe un réel $k$ tel que $\vecteur{u}=k\vecteur{v}$ ou il existe un réel $k'$ tel que $\vecteur{v}=k'\vecteur{u}$.\\
 \end{theoreme}
\begin{remarque}Le vecteur nul est colinéaire à tous les vecteurs.\end{remarque}

\textbf{\textcolor{cyan}{Coordonnées d'un vecteur dans un repère:}}
$\vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}x_B-x_A \\ y_B-y_A\end{array}\right) $\\

\begin{theoreme}
 Dans un repère (O;$\vecteur{i}$; $\vecteur{j}$) du plan les vecteurs $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}x_u \\ y_u\end{array}\right) $ $\vecteur{v}\left(\begin{array}{c}x_v \\ y_v\end{array}\right) $ sont colinéaires équivaut à $x_u \times y_v - x_v \times y_u =0 $
  \end{theoreme}
\begin{proof}
Supposons que les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires.
\begin{enumerate}
\item \'Ecrire la relation entre les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ en utilisant le théorème 1: \dotfill
\item \'Ecrire une relation entre les abscisses du vecteur $\vecteur{u}$ et du vecteur $\vecteur{v}$: \dotfill
\item \'Ecrire une relation entre les ordonnées du vecteur $\vecteur{u}$ et du vecteur $\vecteur{v}$: \dotfill
\item Conclure \dotfill \\
\ligne[2]
\end{enumerate}

Supposons que $x_u \times y_v - x_v \times y_u =0 $\\
1\up{er} cas :\\
Si $\vecteur{u}=\vecteur{0}$ \dotfill \\
2\up{ème} cas :\\
Si $\vecteur{v}=\vecteur{0}$ \dotfill \\
3\up{ème} cas :\\
Si $\vecteur{u}\neq \vecteur{0}$ alors l'une au moins des deux coordonnées de $\vecteur{u}$ est non nulle. Par exemple $x_u\neq 0$.\\
On peut écrire $x_u \times y_v = x_v \times y_u  $
\begin{enumerate}
\item Exprimer $y_v$ en fonction de $y_u$ \dotfill \\
Posons $k=\dfrac{x_v}{x_u}$ 
\item Exprimer $x_v$ en fonction de $x_u$ et de $k$: \dotfill
\item Exprimer $y_v$ en fonction de $y_u$ et de $k$: \dotfill
\item Conclure : \dotfill \\
\end{enumerate}
  \end{proof}
\begin{exemple}
$\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}2\\ 3\end{array}\right) $ et $\vecteur{v}\left(\begin{array}{c}3 \\ 4\end{array}\right) $. Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont-ils colinéaires?\\
\ligne[5]
\end{exemple}

Dans un repère orthonormal du plan, le segment [AB] a pour longueur \\
$\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$

\textcolor{violet}{Exercices 1, 3 et 5 page 190
Exercices 9, 8, 12 page 190}

\section{Décomposition dans une base}

On appelle base du plan tout couple de vecteurs non colinéaires.
Soit deux vecteurs $\vecteur{i}$ et $\vecteur{j}$ non colinéaires, ($\vecteur{i}$ ; $\vecteur{j}$) est une base du plan.
Dans le plan, on se donne un point O et deux vecteurs $\vecteur{i}$ et $\vecteur{j}$ non colinéaires. Le triplet (O; $\vecteur{i}$ ; $\vecteur{j}$)constitue un repère du plan.\\

Pour tout point M du plan il existe un unique couple de réels($x$;$y$) tel que : $\vecteur{OM}=x\vecteur{i}+y\vecteur{j}$\\

Pour tout vecteur $\vecteur{u}$ du plan il existe un unique couple de réels  $\left(\begin{array}{c}x \\ y\end{array}\right) $tel que : $\vecteur{u}=x\vecteur{i}+y\vecteur{j}$\\
Si les vecteurs $\vecteur{i}$ et $\vecteur{j}$ sont orthogonaux alors c'est un repère orthogonal.\\
Si les vecteurs $\vecteur{i}$ et $\vecteur{j}$ sont orthogonaux et ont pour norme 1 alors c'est un repère orthonormal.\\

Dans tout repère du plan soit deux points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$:

les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}x_B-x_A\\ y_B-y_A\end{array}\right)$\\
les coordonnées du milieu I du segment [AB] : $I\left( \dfrac{x_A+x_B}{2};\dfrac{y_A+y_B}{2}\right) $\\

Dans un repère orthonormal, la ............................d'un vecteur $\vecteur{AB}$ est la distance entre les points A et B, $\parallel\vecteur{AB}\parallel=\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$\\

\begin{exemple}
Dans un repère orthonormal (O; $\vecteur{i}$ ; $\vecteur{j}$), soit A(1;4) et B($-5$;2).
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}$.\\
\ligne[3]

\item Calculer les coordonnées du milieu I du segment [AB].\\
\ligne[3]

\item Calculer la longueur AB.\\
\ligne[4]
\end{enumerate}
\end{exemple}


\textcolor{violet}{Exercices 31, 32, 34 et 35 page 192-193
Problèmes 53 page 195}
\newpage
\section{\'Equation cartésienne d'une droite}

Soit deux droites $d_1$ et $d_2$ d'équation réduite respective $d_1: y=mx+p$ et $d_2: y=m'x+p'$; les droites $d_1$ et $d_2$ sont parallèles si et seulement si \dotfill \\

\begin{exemple}

Si une droite, non parallèle à l'axe des ordonnées, passe par les points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$ alors son coefficient directeur est égal à \dotfill.

Soit deux droites (AB) et (CD); ces droites sont parallèles si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ \dotfill \\
\end{exemple}
\begin{exemple}
Considérons les points $A(0 ; 2)$ , $B(-1 ; -1,25)$ , $C(2 ; 1)$ et $D(4 ; 5)$.\\
Les droites (AC) et (BD) sont-elles parallèles?\\
\begin{enumerate}
\item Calculer le coefficient directeur de la droite $(AC)$ :\\
\ligne[3]
\item Calculer le coefficient directeur de la droite $(BD)$ :\\
\ligne[4]
\end{enumerate}
\end{exemple}
On appelle vecteur directeur d'une droite $d$ tout vecteur $\vecteur{AB}$, A et B étant deux points distincts de $d$.\\

\begin{exemple}
Soit la droite (AB) définie par les points A(3;-5) et B(2;3).\\
Le vecteur $\vecteur{u}=\vecteur{AB}$ est un vecteur directeur de la droite (AB), on a alors:\\
\ligne[3]
\end{exemple}
Un vecteur $\vecteur{u}$ non nul est un vecteur directeur de la droite (AB) si $\vecteur{u}$ et $\vecteur{AB}$ sont colinéaires.\\

Deux droites sont parallèles si et seulement si un vecteur directeur de l'une des droites est colinéaire à un vecteur directeur de l'autre droite.\\

Une droite est entièrement définie si l'on connaît un point A et un vecteur directeur $\vecteur{u}$.\\

Toute droite $d$ du plan peut être déterminée par une équation de la forme $ax+by+c=0$, avec $a$ et $b$ non tous les deux nuls. \\
Une telle équation est appelée \dotfill de la droite $d$.\\

Une équation du type $ax+by+c=0$ définie une droite de vecteur directeur $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}-b\\ a\end{array}\right)$.\\


\begin{proof}
Soit la droite $d$ passant par le point $A(x_A;y_A)$ et le vecteur directeur $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}-b\\ a\end{array}\right)$.\\
Considérons un point quelconque $M(x;y)$ de la droite $d$. \\

Que peut-on dire des vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{u}$?\\
\ligne[2]

\'Ecrire une égalité vectorielle à l'aide des coordonnées des vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{u}$:\\
\ligne[5]

Réciproquement : 
Soit l'équation $ax+by+c=0$.\\
Soit $a=0$, donner l'équation de la droite :\\
\ligne[2]

Soit $b=0$, donner une équation de la droite : \\
\ligne[2]

Soit $a\neq0$ et $b\neq0$.\\

 Déterminer les coordonnées des points d'intersection avec les axes (A et B).\\
Intersection avec l'axe des ordonnées: \\
\ligne[2]

Intersection avec l'axe des abscisses: \\
\ligne[2]

Déterminer les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}$ :\\
\ligne[2]

Les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{u}$ sont-ils colinéaires?\\
\ligne[4]
\end{proof}

\begin{exemple}
Soit la droite $d$ passant par le point A(0,5 ; 1,5) et de vecteur directeur $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}  2\\ \-1\end{array}\right)$.\\
Déterminer l'équation cartésienne de la droite $d$.\\
\ligne[5]
 \end{exemple}


Une équation du type $y=mx+p$ définie une droite de vecteur directeur $\vecteur{u}\left(\begin{array}{c}1\\ m\end{array}\right)$.\\

\begin{proof}
Considérons les points A et B de la droite $d$ d'équation $y=mx+p$.\\
 Ils ont pour abscisse respective 0 et 1.\\

Calculer l'ordonnée du point A :\\
\ligne[2]

Calculer l'ordonnée du point B :\\
\ligne[2]
\newpage 
 Calculer les coordonnées du vecteur $\vecteur{AB}$ : \\
\ligne[4]
 \end{proof}
 
\begin{exemple}
 Soit la droite d'équation réduite : $y=3x-1,5$.\\
 Donner un vecteur directeur de cette droite.\\
\ligne[2]
 \end{exemple}
\begin{exemple}

\begin {multicols}{3}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [domain= -1:3, very  thick, blue] plot (\x, {-2*(\x)+3}) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\ligne[2]
\item Coefficient directeur\\
\ligne[2]
\item Ordonnée à l'origine\\
\ligne[2]
\item vecteur directeur\\
\ligne[2]
\end{enumerate}
 
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [domain= -2:5, very  thick, blue] plot (\x, {3}) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\ligne[2]
\item Coefficient directeur\\
\ligne[2]
\item Ordonnée à l'origine\\
\ligne[2]
\item vecteur directeur\\
\ligne[2]
\end{enumerate}
 
 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [very  thick, blue](2,-3)--(2,5)  ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\ligne[2]
\item Coefficient directeur\\
\ligne[2]
\item Ordonnée à l'origine\\
\ligne[2]
\item vecteur directeur\\
\ligne[2]
\end{enumerate}
 
 \end{multicols}
 \end{exemple}

\end{document}
